\chapter{Uczenie}
\section{Unity ML-Agents Toolkit}
Do nauki agentów został wykorzystany Unity ML-Agents Toolkit \cite{mlAgentsPaper, mlAgentsGitgub}, narzędzie pozwalające wykorzystać TensorFlow w Unity. Aktualnie jest w fazie beta, ale już teraz oferuje wiele możliwości. Umożliwia testowanie własnych algorytmów za pomocą Python API oraz wykorzystanie gotowych, zaimplementowanych przez twórców algorytmów uczenia ze wzmocnieniem i~uczenia przez naśladowanie. Obecnie dostępne są 2~algorytmy głębokiego uczenia ze wzmocnieniem (Proximal Policy Optimization i Soft Actor-Critic). Na rysunku \ref{fig:mlAgentsSchema} pokazano schemat działania ML-Agents Toolkit. Akademia odpowiada za komunikację z Python API oraz koordynację procesu nauki, mózg za strategię $\pi$, a agenci to obiekty znajdujące się na scenie, które wykonują akcje i~zbierają obserwacje.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{learning_environment_example}
	\caption[Schemat działania ML-Agents Toolkit]{Schemat działania ML-Agents Toolkit. Źródło: \cite{mlAgentsGitgub}}
	\label{fig:mlAgentsSchema}
\end{figure}

\section{Opis wejść i wyjść modelu}
Na rysunku \ref{fig:AEModel} przedstawiono wejścia i wyjścia modelu. Agenci korzystają tylko z~danych o aktualnej pozycji, prędkości, wartości energii oraz z promieni odpowiedzialnych za widzenie (Rys. \ref{fig:eyeSight}, str. \pageref{fig:eyeSight}). Wszystkie te informacje muszą być liczbami, dlatego informacje o tym, co widzi agent, zakodowane są w~specyficzny sposób. Dla każdego promienia tworzona jest tablica, w której zapisana jest informacja o tym, czy trafiono w roślinę, roślinożercę, mięsożercę lub w~nic nie trafiono, oraz odległość od trafienia. Razem 5 wartości dla każdego promienia.
Informacja o najbliższym źródle pożywienia została pominięta, ponieważ agenci powinni sami na podstawie tego, co widzą, określić, w którym kierunku się udać, aby znaleźć jedzenie.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{AEModel}
	\caption{Wejścia i wyjścia modelu agenta}
	\label{fig:AEModel}
\end{figure}
\noindent Model generuje 4 informacje:
\begin{enumerate}
	\item czy agent chce jeść,
	\item czy agent chce się reprodukować,
	\item jak szybko agent chce się poruszać,
	\item jak szybko agent chce się obracać.
\end{enumerate}
Wszystkie te informacje są liczbami z zakresu <-1, 1>. Akcja jedzenia i reprodukcji jest wykonywana, gdy odpowiadające wyjście z modelu jest większe niż 0.5.\\
W trakcie treningu agenci dostają nagrody za wykonywane akcje. Lista dostępnych nagród znajduje się poniżej:

\begin{table}[h]
	\caption{Konfiguracja nagród}
	\label{table:rewardConfiguration}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Zmienna}  & \textbf{Wartość} & \textbf{Opis}          \\ \hline
		reproduceReward   & 1                & nagroda za reprodukcję \\ \hline
		dieReward         & -1               & nagroda za śmierć      \\ \hline
		foodEatenReward   & 0                & nagroda za jedzenie    \\ \hline
		existentialReward & 0.005            & nagroda za przeżycie   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Informacje dodatkowe}
Aktualizacja logiki symulacji następuje co 0.02 sekundy. Agent podejmuje decyzję co 2 kroki symulacji. Systemy podtrzymywania życia zostały ustawione na 15 w~trakcie treningu i 5 w trakcie testów. ML-Agents umożliwia uruchomienie i uczenie się z~wielu instancji aplikacji na raz, dzięki czemu proces uczenia może przebiegać szybciej. Wszystkie treningi zostały przeprowadzone z 4 jednocześnie uruchomionymi środowiskami treningowymi. Konfigurację PPO przedstawiono w tabeli \ref{table:PpoConfiguration}. 

%\begin{table}[h]
%	\caption{Konfiguracja PPO}
%	\label{table:PpoConfiguration}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Zmienna} & \textbf{Wartość} \\ \hline
%		batch\_size      & 1024             \\ \hline
%		beta             & 5.0e-3           \\ \hline
%		buffer\_size     & 10240            \\ \hline
%		epsilon          & 0.2              \\ \hline
%		hidden\_units    & 128              \\ \hline
%		lambd            & 0.95             \\ \hline
%		learning\_rate   & 3.0e-4           \\ \hline
%		max\_steps       & 5.0e5            \\ \hline
%		num\_epoch       & 3                \\ \hline
%		num\_layers      & 2                \\ \hline
%		time\_horizon    & 64               \\ \hline
%		gamma            & 0.99             \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
\begin{table}[h]
	\caption{Konfiguracja PPO}
	\label{table:PpoConfiguration}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|L|L|l|L|L|}
		\cline{1-2} \cline{4-5}
		\textbf{Zmienna} & \textbf{Wartość} & \phantom{abc} & \textbf{Zmienna} & \textbf{Wartość} \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		batch\_size      & 1024             &  & learning\_rate   & 0.0003           \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		beta             & 0.005            &  & max\_steps       & 500000           \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		buffer\_size     & 10240            &  & num\_epoch       & 3                \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		epsilon          & 0.2              &  & num\_layers      & 2                \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		hidden\_units    & 128              &  & time\_horizon    & 64               \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
		lambd            & 0.95             &  & gamma            & 0.99             \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
	\end{tabularx}
\end{table}

\newpage
\subsection{Przebieg treningu}
Rysunek \ref{fig:existentialRewardTraining} przedstawia średni czas życia agentów w zależności od kroku symulacji. Dane rzeczywiste przedstawiono bledszą linią. Z powodu dużego zaszumienia tych danych została obliczona średnia (na wykresie oznaczona grubszą linią) za pomocą wzoru: 
\begin{equation}
	z_{n} = 
	\begin{cases}
	{x_{1},} & {\text { gdy } n = 1} \\
	{\lambda x_{n} + (1 - \lambda) z_{n-1},} & {\text { gdy } n > 1}
	\end{cases}\,,
\end{equation}
gdzie $x$ to wartość próbki, $z$ to wartość średnia, $\lambda$ to współczynnik odpowiadający za wygładzanie.
Jest to wykładniczo ważona średnia krocząca \cite{perry_2011_EWMA}. Wartość $\lambda$ została ustawiona na 0.2.\\
Roślinożercy bardzo szybko nauczyli żyć w środowisku. Duża dostępność pokarmu pozwoliła na łatwe znalezienie relacji między danymi wejściowymi i wyjściowymi. Sytuacja mięsożerców była o wiele trudniejsza. Mała ilość pokarmu i ciągły ruch roślinożerców utrudniały naukę. Średnia długość życia agentów wyrównała się po około 250 000 kroków. Przez pozostałą część treningu sytuacja mięsożerców się nie zmieniła, natomiast roślinożercy stracili kilka sekund życia.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Engineering_base_existentialReward}
	\caption{Przebieg treningu — model bazowy}
	\label{fig:existentialRewardTraining}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu}
Na rysunku \ref{fig:existensialRewardPopulationHistory} została zaprezentowana przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji. Można zauważyć, że działanie środowiska podzielone jest na kilka faz:
\begin{enumerate}
	\item mała ilość roślinożerców i mięsożerców, populacja roślin rośnie,
	\item duża ilość roślin, rośnie populacja roślinożerców, spada populacja roślin,
	\item duża ilość roślinożerców, populacja mięsożerców rośnie, populacja roślin spada,
	\item zaczyna brakować pożywienia dla mięsożerców i cykl zaczyna się od nowa.
\end{enumerate}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_existential}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — model bazowy}
	\label{fig:existensialRewardPopulationHistory}
\end{figure}
Agenci szybko znajdują najbliżej znajdujące się źródło pożywienia i je zjadają. Gdy osiągną wysoki poziom energii, reprodukują się. Roślinożercy uciekają przed drapieżnikami, gdy nie ma w pobliżu roślin. Gdy mają wybór jeść lub uciekać, wybierają pierwszą opcję, co ułatwia zadanie mięsożercom. Mięsożercy nie atakują się nawzajem, mimo że mają taką możliwość. 